% LTeX: language=de-DE
\section{Zusammenfassung}

Es wurden drei große Schwarmalgorithmen, (Particel Swarm Optimization, Ant Colony Optimization, Artificial Bee Colony) erklärt sowie deren Stärken und Schwächen aufgezeigt. Aufgrund mehrerer Faktoren wurde sich schließlich für den ABC Algorithmus entschieden. 

Anschließend wurde der Bienenalgorithmus nach der Evaluierung der Algorithmen als geeignet ausgewählt und in Python implementiert. 
Die Implementierung ist allerdings auf unser Problem zur Wegfindung auf einer Karte mit Hindernissen angepasst. Dabei wird die stetige Gleichverteilungsfunktion verwendet, um zufällige Punkte innerhalb der Karte zu generieren, die dann auf ihre Gültigkeit überprüft werden. Die Gültigkeit eines Punktes wird durch zwei Bedingungen definiert: Der Punkt darf nicht innerhalb eines Hindernisses liegen und eine Verbindung von zwei Punkten darf kein Hindernis schneiden. Die Bewertung eines Pfades wird durch die Summe der euklidischen Abstände zwischen den Punkten berechnet. Die lokale Suche des Bienenalgorithmus wurde dabei genutzt, um die Punkte in einer bestimmten Nachbarschaft gegebenenfalls zu optimieren. Eine Ausnahme bildet der letzte Punkt des Pfades, der unter Umständen keinen gültigen Weg zum Ziel haben kann und daher durch einen neuen Punkt ersetzt wird. Das Ergebnis des Algorithmus liefert den besten Pfad der gefunden werden konnte. 

Für die Umsetzung des Vorhabens wurden drei Konzepte erläutert, miteinander verglichen und anschließend das passendste Konzept anhand von Kriterien ausgewählt. Dabei wurden Faktoren wie die verfügbare Hardware und vorhandene Kenntnisse berücksichtigt. Besonderes Augenmerk wurde auf die Kommunikation zwischen den einzelnen Komponenten gelegt, wobei Aspekte wie Sicherheit, Authentifizierung und Validierung von Daten einbezogen wurden. Hierbei wurde eine Ansteuerung mittels einer REST API gewählt. Damit hierdurch übertragene Daten korrekt verarbeitet werden können, wurde eine Funktion zur Übersetzung von Instruktionen für die Anwendung auf dem Einplatinencomputer implementiert und integriert. Schließlich wurden die Ergebnisse der Planung mit den Hardware-Komponenten vereint, eine geeignete Plattform für den Roboter konstruiert und alles in einem Prototypen zusammengeführt.

\section{Ausblick}
Das Feld der Metaheuristik ist ein Feld, welches sich schnell verändert und wächst. Es werden immer wieder neue Verbesserungen zu bestehenden oder kommplett neue Algorithmen veröffentlicht. Außerdem wurden hier nur drei Algorithmen näher betrachtet. Um eine bestmögliche Performance sicherzustellen, müssten mehr Algorithmen sowie dazugehörige Verbesserungen betrachtet und bestenfalls getestet werden. Zusätzlich müsste dies immer wieder aktualisiert werden, sobald eine mögliche Verbesserung vorliegt.
Der beschriebene Bienenalgorithmus zur Wegfindung auf einer Karte mit Hindernissen hat vielversprechende Ergebnisse gezeigt und könnte in der Zukunft für die Navigation von autonomen Robotern oder Drohnen eingesetzt werden. Weiterführende Forschung könnte sich darauf konzentrieren, den Algorithmus für dynamische Umgebungen zu optimieren und seine Anwendbarkeit auf größere Karten zu erweitern. Zudem könnten verschiedene Bewertungsfunktionen für Pfade getestet werden, um die Effizienz des Algorithmus zu verbessern. Insgesamt hat die Arbeit gezeigt, dass der Bienenalgorithmus eine vielversprechende Methode für die Wegfindung in schwierigen Umgebungen darstellt.